Алекс Белл.

Грандо.

Содержание:

Введение.

Глава 1. Грандо.

Глава 2. Анимизм.

Глава 3. Новообразования.

Глава 4. Религиозность.

Глава 5. Кризис.

Глава 6. Научность.

Глава 7. Глобализация.

Глава 8. Болезни и вирусы.

Заключение.

Введение.

Хочется сразу завладеть Вашим вниманием, поэтому расскажу интересную историю. Один мой знакомый профессор при прочтении лекций надевал очки, которые имели вместо линз с диоптриями обыкновенные стекла, то есть зрение у него стопроцентное. Студенты узнали про это и когда спросили профессора, зачем он это делает, тот ответил: «Исключительно для того что бы вы лучше усваивали информацию, которую я вам даю». Именно с этой целью я сейчас поправил очки и пригладил бороду…

 Другой мой знакомый учился в институте управления и рассказал интересную байку, что если численность работников какой-либо конторы или организации превышает тысячу человек, то она уже не нуждается в продукте, ради которого была создана. Люди будут ежедневно работать, в поте лица занимаясь самообслуживанием, но то, ради чего создавалась данная организация уходит на второй план и может быть вовсе упразднена. Куча различных департаментов, бухгалтерия, управленцы, обслуживание здания, охрана и т. д., все чем-то занимаются, стараясь доказать свою нужность. Это байка, но такое положение дел соответствует действительности. Возникает вопрос: для чего же эта организация существует? Ответ: ради того что бы существовать. Как только такая система образуется, она тут же становится упорядоченной, функционирует, защищается, в общем ведет себя как живой организм. С такой системой может бороться или соперничать только такая же система, одиночка противостоять ей не сможет. В конечном счете такую организацию контролирует только большая система – государство, которое из них в принципе и состоит. Только государство будет создавать, и поддерживать такие организации. Но ведь относительно системы государство у нас не возникает вопроса - для чего оно существует. Кажется что оно, государство обязательно должно существовать. Не удивительно, что в любой стране есть все службы, которые работают скоординировано, обеспечивая внутренние нужды.

Люди веками пытались понять, для чего они живут, и каждый находит индивидуальный смысл жизни для себя лично. У каждого своя теория, свое великое предназначение. Понять устройство человеческого общества не просто, ведь звено цепи не может осознавать работу всего механизма. Попробую и я немного оторваться от общества, что бы со стороны оценить, что и как происходит. Для этого хотя бы мысленно постараюсь занять место в космическом корабле, подальше отлететь от Земли, ведь лишь на расстоянии можно понять и осознать, что же на самом деле здесь происходит.

Сразу хочу попросить читателя отбросить все свои стереотипы восприятия прошлого. Особенно это касается истории как предмета, изученного в школе. Я не хочу перечеркнуть все, что было написано историками, но некоторые несостыковки не дают нам в полной мере осознать путь развития общества (грандо). Сами исторические события я описывать не буду, и главное не буду их интерпретировать, буду лишь касаться общих тенденций в развитии человечества. Так же попрошу Вас быть критичным ко всему, что Вы знаете, чему научились в школе в том числе. Не то что бы это ложь, но допускайте, что может быть иначе. Отбросьте стереотипы мышления, попробуйте взглянуть на привычные вещи с другого ракурса.

Еще попрошу Вас набраться терпения. Моя теория состоит из кирпичиков, из которых выстраивается здание. Чтобы увидеть все здание целиком нужно терпеливо постичь все кирпичики и тогда Вы постигнете грандо.

Зачастую в беседах о политике, истории я чувствовал отсутствие некоторой фундаментальной базы, которая смогла бы упорядочить все события, происходящие и давно минувшие в один общий поток, поэтому у каждого оппонента своя версия происходящего. Хотел прочесть, что либо на эту тему, но найти нечто похожее удавалось с трудом, а то что находил, при прочтении вызывало скорее внутреннее несогласие с автором. В конце концов, я пришел к выводу, что нужно сформулировать свою теорию и опубликовать ее.

Первым делом хочу предложить некоторую схему развития общества. Она последовательна, и упорядочивает многие процессы и события, происходящие в нем. Это схема анимизм – религиозность - научность. В ней перечислены периоды развития общества. Каждому периоду соответствуют определенные свойства. Смею утверждать, что общество развивается именно по этой схеме и такое расположение периодов единственное и неотвратимое. Так же подробно опишу эти периоды по отдельности.

Вторым важнейшим утверждением этой книги является существование грандо. Грандо это все человечество как единый организм. В основном данная книга будет доказывать две линии. Анимизм – религиозность – научность плюс существование грандо.

Буду утверждать, что общество это единый организм. Примером такого организма можно назвать жизнь муравейника. Поведение муравьев сводят к их инстинктивным действиям, но такая координация не объясняется простыми инстинктами и тем более интеллектом муравьев. А ведь сила муравейника в его целостности, в совместных действиях муравьев. Так же и люди - кажется, что они живут сами по себе, решают личные задачи, но жизнь каждого в сумме создает массив жизни всего общества, грандо.

Одним из важных доказательств моей теории является то, что младенец взятый из племени и помещенный в современное общество впоследствии становится полноправным членом этого общества, в то же время «дети волков», Маугли, проведя раннее детство с животными так и остаются дикими, даже после того как попадают к людям. Получается, что человек эволюционировал много тысячелетий, достиг высокого уровня развития, но стоило ему в детстве попасть в дикие условия, как он тут же возвращается в далекое прошлое, к истокам развития. Парадокс? Нет! Это доказывает то, что развивается не человек, а общество, человечество в целом. Сам же человек пластичный материал, который становится таким, в зависимости от того, в какой среде он рожден, или в какую среду он попал в раннем детстве. В литературе встречаются описания, как люди становились членами животных обществ, а затем легко вливались в человеческое общество ( Маугли, Тарзан ). Но в жизни такое невозможно. Если в первые годы ребенок не получает цивилизованного воспитания, он навсегда остается дикарем.

Насколько от расы зависит интеллект человека, его мировоззрение? Лет 200 назад верхний уровень развития принадлежал исключительно белым людям из Европы, но в современном мире картина существенно изменилась. Если раньше представители негроидной расы жили только в Африке, то сейчас ее представители живут и в Европе и в Америке. Когда их только переместили из Африки в качестве рабов они были дикарями, анимистическими людьми, но прожив в обществе достаточно долго, не одно поколение, бывшие дикари смогли приобрести образ жизни цивилизованных людей того места, куда попали. И самое главное у них изменилось мировоззрение. Современный представитель негроидной расы в Европе или Америке ничем не уступает европеоиду (белому), он такой же цивилизованный человек, как и все вокруг. Человеку негроидной расы стало возможным даже занять пост президента США, и это абсолютно нормально. Но те люди, которые живут в Африке так и остались дикарями. Это касается всех рас, не только негроидной, но и остальных. Если такие представители родились в цивилизованном обществе, или попали в него в раннем детстве, то становятся частью этого общества. Если же переместить взрослого, психически сформировавшегося человека из джунглей в город, то он так и останется дикарем, чуждым данному обществу. В раннем детстве, предположительно до трех лет происходит закладка человеческой сущности, это не просто воспитание как модель поведения, но целое мировоззрение, включающее в себя огромный объем информации. Кроме того в этот возрастной период налаживается канал между человеком и грандо (интегрикс грандо, о котором подробнее вы прочтете ниже), через который осуществляется связь на протяжении всей последующей жизни. Бывает и противоположная ситуация, если ребенок попадает к дикарям или к животным в раннем детстве, то он уже никогда не сможет впоследствии вернуться в общество полноценным его членом. Как я уже писал, есть так называемые дети джунглей или феральные люди. Всем известны литературные персонажи Маугли Киплинга и Тарзан Берроуза. В книгах эти герои проводят первые годы жизни среди животных, и запросто возвращаются обратно к людям, в общество. Но это конечно же сказки, которые могли возникнуть лишь в воображении авторов. В реальности же все наоборот. Дети, попавшие в младенчестве к животным, и позже вернувшиеся обратно в общество уже не могли стать его полноценными членами. Они не могли ходить на двух ногах, не могли научиться говорить, есть с помощью столовых приборов и т. д. Описаны случаи Амалы и Камалы из Индии. Девочки были найдены в джунглях , когда им было соответственно 18 месяцев и 8 лет. Они были воспитаны в волчьей стае и вели себя как волки. Ходили на четвереньках, ели сырую пищу. Девочки так и не научились говорить. Правда достоверность этого случая ставится под сомнение. Но для детской психологии этот случай вполне логичен. Есть другие, подобные случаи, в достоверности которых сомневаться не приходится. Например, Джини (Genie) из Калифорнии до 12 лет была заперта в комнате и ни с кем не общалась. Родилась в 1957 году, в 1970 году была обнаружена властями. 12 лет она прожила запертой в комнате, пребывая в полной социальной изоляции, общаясь лишь с родителями, которые ее кормили. Она так и не смогла стать полноценным членом общества. Более того ей с трудом удавалось существовать с помощью врачей и психологов.

Наше мироощущение, интеллект и т.п. зависят от общества, в котором мы находимся, в котором родились и воспитаны. Именно в раннем детстве мы впитываем в себя мудрость цивилизации, накопленную за все ее существование. А от расы совершенно не зависят показатели интеллекта и мировоззрения.

 Другим примером деградации является полная изоляция. Если человека изолировать из общества на достаточно долгий срок, то он начинает терять связь с реальностью, сходит с ума. Мозг подвергается необратимым органическим изменениям, человеку уже никогда не стать таким, каким он был раньше, даже с возвращением в общество. Так политических преступников или скорее «соперников власти» сажали в одиночную камеру именно для этой цели. Кроме того известны случаи когда пиратов высаживали на необитаемый остров, делали это не с целью сохранить им жизнь, а для того что бы растянуть и усугубить страдания. История про Робинзона Крузо художественный вымысел. Проводили опыты с общественными животными. Если изолировать крысу – тоже общественное животное, то ее жизненные процессы внутри организма ухудшаются, и она угасает вплоть до смерти.

Вышесказанное приводит к выводу, что человек, венец творения сам по себе, в одиночку венцом творения не является, но имеет силу лишь как часть общества. Во вторых именно в раннем детстве происходит закладка на бессознательном уровне, которую затем невозможно изменить.

Не случайно, наверное, мы не помним, что с нами происходило до трех лет. Парадоксально, что ребенок в этом возрасте очень многое постигает, но в сознательной памяти ничего не остается.

Для достижения лучшего результата в исследовании грандо нам нужно призвать все науки, объединить их и только в купе можно получить реальную картину мира. Во главе стоит, конечно же, мать всех наук – математика. Многие не понимают, почему важнее всего уметь хорошо считать, но математика не столько учит счету, сколько развивает умение находить закономерности, делает ум гибким и острым. Этому способствует в первую очередь школьная алгебра и начала анализа с высшей математикой в институте. Кроме того, нам помогут история (общая, государств, культуры), антропология, генетика, этнография, биология, психология, философия, социология, языковедение и многие другие дополнительные науки.

Есть некоторое недовольство современной наукой. Во-первых, это касается научных методов. Конечно же физика и психология не одно и то же и не может применять одинаковые методы исследования. Психологам же приходится использовать эксперимент (эмпирический метод), который в психологии вовсе не подходит, так как, вмешиваясь в процесс, мы оказываем на него некоторое воздействие, и полученные данные не будут верны. Нашли выход – ввели еще один метод - наблюдение и самонаблюдение (интроспекция). Кроме того сама цепочка исследования не очень логична. Сначала выдвигаем гипотезу, затем применяем метод исследования (наблюдение или эксперимент) и находим подтверждение или опровержение гипотезы. Но ведь самое главное анализ и творчество. Наука полностью бюрократизирована и таковой уже не является. Порядок уничтожил творческое начало, и научное созидание остановилось. Случайные люди в науке уже не случайны, а полностью ее оккупировали. Ничего не изобретено и не открыто уже сотню лет. Лишь технологическое усовершенствование уже имеющихся открытий, но не революционные прорывы, время которых еще придет.

Вывод: грядет научная революция, которая будет касаться в первую очередь методов изучения гуманитарных наук. Нам нужно не обращать внимания на протокол, а созидать так, как это делается лучше, как удобнее. Парадоксально, что приходит идея, которую приходится подгонять под протокольные методы, энергии и времени на это расходуется гораздо больше, чем на саму идею.

Существует огромный дефицит исследования общества как единого организма. Социальная психология описывает поведение индивидуума в обществе, а само общество, законы его развития для социальной психологии не интересны. Есть некоторые описания толпы, но ведь общество это не толпа.

Так же скажу несколько слов о формировании выводов. Об этом хорошо написал Д. Майерс в своей социальной психологии. Зачастую учеными смешиваются такие понятия как признак и причина. Бывает что с изменением одного показателя, в какой либо области, другой показатель тоже изменяется. Зависимость на лицо, но на самом деле оба этих показателя могут одинаково изменяться от совершенно другой причины. Например, Джаред Даймонд в книге «Ружья, микробы и сталь» ищет взаимозависимость роста численности населения Земли и развития сельского хозяйства. Не очень понятно, что от чего зависит и на чем он остановился. Но оба этих признака вытекают из совсем другой причины, о которой я постараюсь написать в этой книге.

Есть два интересных вопроса, которые мы объединим, и постараемся прояснить. Первый вопрос существует столько же сколько есть разум у человека. Это вопрос о смысле жизни. Для чего мы, люди существуем? Все ищут ответ , некоторые находят его, но у каждого он свой. Не имея какого-то объяснения происходящему очень трудно строить теории. Второй вопрос, что есть человечество, общность. Эти два вопроса тесно взаимосвязаны. Поняв второй, первый отпадает сам собой. Сама постановка вопроса не очень корректна. Есть грандо, которое является целостным организмом, а люди это частички грандо, из которых оно собственно и состоит. Соответственно цель каждой частички – функционирование, работа, жизнь всего грандо. Это и есть смысл жизни человека. Его предназначение. Ролей в грандо для людей много, у каждого своя, при необходимости роль может быть изменена, но ничего личного, все на благо грандо.

Глава 1.

Грандо.

Эпиграф : Если долго смотреть в бездну, то бездна начинает смотреть на тебя. Ф.Ницше.

При написании этой книги чувствовалось соприкосновение с чем - то огромным, величественным и неведомым. В этом есть нечто ужасное.

Нужно было бы сначала описать периоды развития грандо: анимизм, религиозность, научность, чтобы осознать его целостность, но опять же там приходится постоянно использовать термин грандо, поэтому все-таки сначала проясним, что же это такое.

Человек увидел себя, осознал себя, чем уже выделился из животного мира, но это еще не все. Теперь предстоит осознать грандо, понять его, понять свою причастность к нему.

Но что же есть грандо. Какая сила заставляет людей не просто объединяться, но занимать определенные роли в социуме.

Ключом к пониманию сущности грандо может послужить муравейник. Интеллект муравья примитивен, как и у всех насекомых, но муравейник в целом решает очень сложные задачи, а его интеллект высокого уровня. Некоторые виды муравьев занимаются скотоводством и растениеводством, что уже делает их очень интересными для изучения, но более всего для нас важна координация их действий. Муравьи не умеют общаться как люди, а ведь работа у них слажена и не имеет ошибок во взаимодействии. Каждый муравей выполняет свою задачу направленную на благо муравейника, и уж точно не может чувствовать удовлетворение от осознания вклада в общее дело. Есть теории об общении муравьев, но они мне кажутся недостаточными. Еще один пример: в каждом муравейнике есть некоторое количество так называемых муравьев - бездельников, которые слоняются без дела и кажутся бесполезными, но если из муравейника изъять всех муравьев – солдат, то бездельники занимают их место и выполняют работу солдат. Соответственно то же самое происходит если изъять всех муравьев рабочих, бездельники становятся рабочими. Очень похоже на то, что они составляют резервную группу, которая используется по мере необходимости. Это пример того, что действия муравьев обусловлены не только инстинктами, а управление и координация внутри муравейника очень высокого уровня. Можно сказать, что муравьями управляет некоторое поле. Человечество в целом имеет очень похожую организацию и координацию.

Изучение муравьев требует гораздо большего внимания. Но оно должно быть связано именно с изучением грандо.

Введем новое понятие грандо (Grando) (ударение на первый слог). Это понятие объединяет в себе такие значения как общество, человечество, организм, общность

Грандо. Не простой вопрос, что же считать объектом нашего исследования. Существуют различные виды групп людей от малых до очень больших. Численность грандо может варьироваться от небольшого количества (племя) до огромного (империя).

Почему возникла необходимость ввести новый термин - грандо. Можно было бы говорить об обществе или общности, но эти понятия слишком размыты и пространны. Процессы, происходящие в грандо, очень организованы и не случайны. Люди, которые исполняют сценарий развития человечества сами не осознают в каких процессах они задействованы, более того зачастую делают это в ущерб своим личным интересам, но все равно неуклонно продолжают выполнять сценарий развития грандо, считая мотивы деятельности своими личными. А грандо продолжает свое движение от простого к сложному.

Грандо - совершенный организм. Самоорганизующийся. Нам можно лишь догадываться, для чего нужны те или иные процессы и механизмы, но они необходимы для существования грандо как организма. Именно все и именно необходимы. Нет ничего лишнего и нет ничего недостающего, для данного этапа развития. Со временем что-то отпадает за ненадобностью, что-то новое появляется, необходимое на данном этапе.

Что такое идеальное человека. Это его разум, интеллект, душа. Свойство материи. У грандо тоже есть идеальное. Идеальное грандо имеет такие же свойства. Его сознание, душа, но оно не является суммой идеального его членов. Образуется собственное автономное идеальное. Сознание каждого человека не имеет с грандо прямой связи, вернее эта связь односторонняя. Люди управляются грандо получая мотивы поведения, желания, веяния и т.п. Эти желания сильны и устойчивы, они действуют не мгновенно, но могут определять направление деятельности человека на долгое время. Люди могут годами, не смотря на трудности добиваться своей цели, яко бы своей, не понимая, что цель эта удовлетворяет нужды грандо. Например, появляется желание путешествовать, или воевать, желание заслужить высокий статус, изобрести что либо, заняться творчеством и многое другое. В конечном счете, людей можно сравнить с клетками большого тела. Человек выполняет свои локальные функции, тем самым поддерживает жизнь всего организма, который в свою очередь ставит уже другие, более высокие цели, неведомые отдельным клеткам. Так же как клетка человека не может осознавать и как либо влиять на деятельность самого человека, так же и нам, людям не просто понять и осознать даже существование грандо, и тем более его цели и мотивы деятельности. Но будем стараться.

Возникновение жизни на Земле связано с появлением одноклеточных организмов, которые эволюционировали и достигли относительного совершенства, когда развиваться дальше было некуда, появились многоклеточные организмы. В них группы клеток, которые, по сути, и являются простейшими организмами, взяли на себя выполнение исключительно узкой функции. Такой многоклеточный организм имеет преимущество над одноклеточным, и тоже в свою очередь эволюционировал до человека. Затем, когда дальнейшее развитие было затруднено и не вполне целесообразно, так как новые задачи не под силу выполнить одному человеку, и даже группе людей, появился еще больший организм – грандо.

Представим себе кучу досок. Это всего лишь строительный материал. Из нее можно построить дом. Это будет уже не куча досок, а дом. Но пока доски лежали в куче, их нельзя было назвать домом. Так же и грандо. Это уже не собрание индивидуальностей, но организм, который построен из людей. Люди самоорганизовались в грандо. Организация это целый комплекс взаимоотношений, который постоянно изменяется, трансформируется. Таким образом, грандо развивается. Что подразумевается под отношениями грандо. Таких отношений очень много. Все: семейные, на работе, с друзьями, на улице, в детстве. Разные люди – разные отношения. Для грандо важен весь комплекс отношений. Например, начальник принуждает к деятельности подчиненных, или мать с сыном выполняют домашнее задание, это и есть отношения грандо. Есть много механизмов установлению нужных отношений грандо. Деньги, уважение и многое другое. Убрать эти отношения и грандо рухнет. Дом превратится в кучу досок.

Эти отношения нужны для принуждения к деятельности. Каждый человек принуждается различными способами. В разные этапы развития грандо способы принуждения меняются. В анимизме и религиозности процветало силовое принуждение, в научность принуждение имеет экономическую основу. В перспективе видится самопринуждение, как способ наиболее продуктивный и гуманистический.

В прошлом были попытки выделить общество в единый организм. Например работы Вернадского о биосфере очень интересны, но в ней не хватает целостности подхода. Прослеживается взаимосвязь всех процессов на Земле включая деятельность человечества, не хватает лишь грандо.

Многие мыслители прошлого очень близко подходили к сути грандо. Одним из них был Л.Н. Толстой.

Когда я первый раз читал эпилог Войны и мира, я подозревал Толстого в том, что он сознательно хочет увести читателя в сторону от восприятия истории через личность, будто бы он хочет снять полноту ответственности с исторических персонажей ссылаясь на что-то необъяснимое. Но сейчас, через десять лет, перечитывая роман, я просто поражен тому с какой точностью Толстой уловил истинную суть происходящих процессов. Но не хватает, конечно, главного фигуранта – грандо.

Поражает насколько близко Толстой подошел к открытию грандо в своей книге Война и мир. Вот что он пишет: «Как солнце и каждый атом эфира есть шар, законченный в самом себе и вместе с тем только атом недоступного человеку по огромности целого, - так и каждая личность носит в самой себе свои цели и между тем носит их для того, чтобы служить недоступным человеку целям общим».

Вот другой отрывок из самого начала эпилога романа: … историческое море Европы улеглось в свои берега. Оно казалось затихшим; но таинственные силы, двигающие человечество (таинственные потому, что законы определяющие их движение, неизвестны нам), продолжали свое действие… Толстой явно понимал что глобальные события того времени не могут быть объяснены интересами личностей или групп людей, и предполагал наличие неких таинственных сил, которые сейчас с уверенностью можно назвать движениями грандо. Историки во всех глобальных событиях стараются найти интересы какой либо из сторон, и зачастую эти интересы выглядят притянутыми за уши, и не логичными. Но если мы введем новый объект – грандо, все становится на свои места, и происшедшие события выглядят естественными и логичными.

Эпилог романа содержит много интересных мыслей. Вот еще одна: «Если допустить, что жизнь человеческая может управляться разумом, - то уничтожится возможность жизни». Действительно разум человеческий находится в постоянном развитии и движении, и то что кажется бессмысленным и неправильным сегодня через много лет приобретут совсем другой смысл и значение. Так как же можно полагаться на разум, если он еще не знает что происходит с человечеством, какие процессы для чего нужны. Например, войны. Мы знаем что это плохо и даже ужасно, но они имели необходимое значение для развития грандо, для его эволюционной составляющей в плане отбора. Выживал сильнейший. Дай волю разуму, люди устроили б свою жизнь в совершенстве, но на этом остановились бы в своем развитии.

Так как общество развивается, проходя соответствующие этапы, можно сказать, что оно является отдельным, целостным организмом. Соответственно организм должен обладать некоторым интеллектом.

Интеллект. Интеллект это способность психики адаптироваться к новым ситуациям, способности накапливать и использовать опыт. Есть разные уровни интеллекта. Можно сказать что простейшее (амеба, инфузория) стремясь к свету, обладает интеллектом начального уровня. Или растение, которое сбрасывает осенью листву, тоже реагирует на внешние раздражители и используют опыт. У млекопитающих животных интеллект развит значительно. Никто уже не будет оспаривать наличие высокого интеллекта у собаки или лошади. Но тут возникает вопрос о психическом. Психическое тоже присутствует у всех. А если мы рассмотрим муравейник. Муравейник живет жизнью полноценного организма. Обладает более развитым интеллектом, чем отдельный муравей. Кроме того в муравейнике присутствует высокоразвитая координация деятельности муравьев. Такое ощущение, что муравьями управляет единый «мозговой» центр. Вот у этого центра и есть психическое, которое обладает интеллектом. Это явление можно назвать грандо муравейника. Грандо есть и у человечества. В зависимости от количества участников грандо имеет различные свойства и качества. Маленькие грандо на уровне трудового коллектива почти не заметны. Большие грандо, например стадион, демонстрация – это уже заметное соединение, о существовании которого знают все. Оно уже более активно и поведение такого грандо не поддается описанию суммы всех составляющих ее членов. Но моя задача описать еще большее грандо, которое охватывает все человечество или хотя бы обратить на него внимание.

Введем понятие о групповом интеллекте. Что такое интеллект вообще. Способность реагировать на внешние раздражители. Например, примитивный одноклеточный организм способен двигаться к свету в воде, более совершенный организм может решать достаточно сложные задачи, но и целые общества решают задачи, о которых его члены даже не подозревают. Члены думают, что решают свои частные задачи. Муравейник решает задачи, которые не под силу решить и даже осознать отдельному муравью.

Интеллект вообще явление не совсем понятное и изученное. Деятельность интеллектуальной системы мы можем наблюдать, плоды его деятельности тоже, но сам он с трудом поддается описанию. Это свойство нервной системы и не более того. Идеальное. То же самое можно сказать и об интеллекте грандо. Он неощутим, и тем не менее существует. Конечно, интеллект грандо находится не в одном месте, как например, у животного или человека, но пройдет время, и может уже в период глобализация, какой ни будь народ или страна возьмет на себя исключительно такую функцию.

Очевидно, современное грандо обладает интеллектом начального уровня. Грандо уже может оказывать влияние на свои элементы – людей, обеспечивать их скоординированную деятельность, но еще не обладает сознанием, еще не осознает собственное бытие.

Если сконцентрировать какое-то количество людей в одном месте, то через некоторое время в коллективе возникнет достаточно высокая организация. Не всем членам группы будет хорошо, но именно в неравенстве таится секрет организации грандо. Более сильные особи подчинят себе слабых. Появятся лидер и изгой. Самый умный будет серым кардиналом и т.д. Это малый коллектив. Но большое грандо имеет так же свою структуру, существуют целые аппараты, у каждого из которых своя специфика и назначение. Для государственного грандо отделы соответствуют министерствам. Медицина, полиция, образование, сельское хозяйство, торговля и другие. Но есть не формальные образования, например уголовный мир, который так же необходим для грандо и востребован им.

Принуждение. Структура грандо создается через принуждение. Принуждение к деятельности, к поведению. Существуют различные способы принуждения: с помощью силы, денег, психического воздействия. На разных этапах развития грандо оно использует разные способы принуждения. От силового, на ранних этапах, к самопринуждению в перспективе. Основные виды принуждения: с помощью силы, психологическое воздействие, экономическое принуждение, и самопринуждение. Изначально принуждение направлено на удовлетворение потребностей грандо. Так же используются комбинированные виды принуждения. Например, в детстве нас принуждают к правильному поведению, к учебе. Мать может наказать, отшлепать ребенка, может принять обиженный вид, что тоже оказывает воздействие, может посулить покупку игрушки, может использовать все три метода сразу. Но не одна она использует принуждение, все общество сразу консолидируется вокруг ребенка, и он принимает нужное поведения без особого сопротивления. В зрелом возрасте нас принуждают к труду, к созданию семьи, к добыванию денег и тому подобное.

Социальное неравенство. Структура грандо. В основе системы грандо лежит социальное неравенство. То, что нам кажется несправедливым, на самом деле является необходимым и основополагающим. Без неравенства грандо не могло бы существовать. Еще в школе учителя начинают распределять, кто какое место займет. С помощью системы оценок. Любой экзамен не может быть сдан всеми учениками одинаково на пятерки или двойки. Разные оценки будут равномерно распределены между учениками, каким однородный класс бы не был. Потому что кто - то должен мести улицы, не могут все люди стать начальниками. Но если какой - то учитель посмеет нарушить такое положение дел в виде одинаковых оценок, даже если все ученики знают материал на отлично, то грандо тут же атакует его проверками и комиссиями, после чего поставит под сомнение профессиональную пригодность такого учителя. Но пожалеем учителей и скажем, что ученики сами стремятся занимать различные позиции внутри группы самостоятельно, и без помощи преподавателя занимают все роли от плохого до хорошего. Да и процесс этот начинается гораздо раньше – в садике и семье.

Каким образом в грандо регулируется деятельность людей и групп людей. Функцию нервных импульсов взяли на себя деньги и финансы. Они могут инициировать практически любые процессы в обществе.

Ранее структуру грандо составляло социальное неравенство. Сейчас этому помогают так же деньги. Структура современного общества основана на денежном неравенстве. В религиозность важен был социальный статус, то положение, которое человек занимал в обществе. Но сейчас, в научность главное, сколько денег имеет человек в виде зарплаты или в виде капитала, а профессия или должность носит второстепенное значение. И интересно, что крупные суммы с легкостью переходят из одних рук в другие среди богатых слоев населения, но не распространяются среди бедных, иначе бы вся система рухнула. Этим объясняется некоторая жадность богатых людей к мелочам, и их же легкость в крупных покупках. Соответственно более богатые люди занимают более выгодное положение в обществе, но искусство, в частности литература и кино, как орудие пропаганды создает для нас образ хорошего бедного и плохого богатого, что в некоторой степени компенсирует расстановку сил.

Кроме определения статуса деньги являются двигателем, мотивацией к деятельности. Приобретает уже абсолютный вид – деньги не для того что бы поддерживать жизнедеятельность, а как нечто всегда желаемое. Для организма – грандо это идеальный вариант. Люди элементы грандо всегда готовы к различной деятельности ради денег. Такой организм мобилен и функционален.

Эмоции и чувства это психические процессы, которые дают личности стереотип поведения. Эмоции помогают человеку выбрать модель поведения, минуя сознание и логику. В определенной ситуации срабатывает механизм поведения по общепринятому шаблону. Например, при положительном событии мы принимаем эмоцию радость и начинаем веселиться, если же событие трагическое принимаем эмоцию скорбь и т. п. Человек этому не сопротивляется, но даже если он понимает, что такое поведение не выгодно ему он все равно не может сопротивляться внутреннему порыву. В судебной практике есть даже понятие аффект, как смягчающее обстоятельство. Подразумевается, что человек не контролирует свое поведение, находясь в аффективном эмоциональном состоянии. Кроме того есть положительные и отрицательные эмоции. Отрицательные привлекают больше внимания. Личность стремится избежать состояния нахождения в отрицательной эмоции. И положительные и отрицательные эмоции жизненно необходимы.

Список некоторых эмоций и чувств: злость, гнев, обида, зависть, презрение, отвращение, подозрительность, страх, любовь, интерес, удивление, скорбь, трепет, волнение, ужас, грусть, печаль, депрессия, серьезность, разочарование, застенчивость, чувство отсутствия к Вам любви, усталость, глупость, апатия, скука, стыд, вина, изумление, энтузиазм, уверенность, решимость, оптимизм, удовлетворенность, гордость, сентиментальность, счастье, радость, восхищение, триумф, удовольствие, надежда, облегчение, комфорт, дружелюбие, симпатия, сочувствие, нежность. Вот далеко не полный список эмоций, присущих человеку.

Вот интересный пример, который показывает, как грандо контролирует нашу жизнь с помощью эмоций в том числе. Некий человек испытал большое разочарование в жизни, перестал ходить на работу, начал пить, бросил семью и стал бомжем. Но мы знаем, что в обществе должно быть определенное количество бомжей, и это количество определено и конечно. Соответственно если мы искусственным образом уменьшим количество бомжей, то возникнет разряженная ситуация и увеличится количество людей, которые разочаровались в жизни. Значит, эта эмоция зависит от необходимости грандо в изгоях общества. То же можно сказать и о многих других эмоциях.

В перспективе эмоции кардинально изменятся, большая часть вовсе исчезнет.

Некоторые эмоции нужны для грандо, это социальные эмоции. Чувство вины необходимо для социального подчинения, что в свою очередь нужно для грандо.

Чувство вины необходимо для создания социального неравенства. Очень интересная эмоция. Это одна из важных составляющих современного социального строя. Это эмоция подчинения. Ты виноват, ты не прав, я прав, я руководитель. Без социального неравенства, без подчинения функционирование общества невозможно вовсе. Особенно широко использовалось чувство вины в период религиозность с помощью греховности. Человек грешен всегда, значит и виноват перед богом тоже всегда. Это позволило привить эмоцию вины, а затем подчинить всех и каждого, что необходимо для целостности грандо. Возникла иерархическая структура которая смогла создавать целые государства и империи. Виноватого человека легче подчинить. Грандо развивает чувство вины у человека на бессознательном уровне.

В этой эмоции участвуют две стороны. Один виноват, второй обвиняющий. Некоторые люди сами стараются взять вину на себя, чувствуют себя виноватым в какой либо ситуации. То есть сами занимают подчиненную позицию. Другие же наоборот стремятся занять лидирующую позицию, для этого они стараются обвинить оппонента, неважно в чем, повод всегда найдется. Кроме того такой механизм активно используется в семейных отношениях. Лидер в семье старается найти ошибки и недостатки у партнера, подчеркнуть их, тем самым вызывая чувство неполноценности и вины у него, что позволяет занять лидирующее положение. Кроме того дети всегда являются объектом обвинений. Что касается отношений между начальником и подчиненным – здесь и так все понятно. Начальник всегда прав, подчиненный всегда виноват.

Чувство вины помогает психологическому принуждению. Что бы склонить человека к желаемому поведению, или к какой либо деятельности достаточно вызвать в нем чувство вины. Когда человек испытывает такую эмоцию, он старается исправиться определенным поведением или деятельностью. Такой «сломленный» человек пластичен и не обладает упрямством.

Основная часть эмоций социальна. Даже если кажется, что эмоция касается лишь личности, которая ее испытывает, тем не менее поведение в эмоции показательно. Оно как бы говорит не вербально – смотрите, я скучаю или я боюсь и т. п.

Говоря о малых грандо, прировняем их к малым группам. Вернее это идеальное малых групп. У малых групп тоже есть своя структура. Они в обязательном порядке имеют лидера и изгоя. Если мы наберем группу самых безынициативных людей, то через некоторое время среди них обязательно появится лидер, который тут же изменит свое поведение и начнет управлять группой. Другая ситуация – если в группу с сильным лидером добавить лидера из другой группы, то их борьба приведет к тому, что тот кто проиграет скорее всего будет изгнан из нее, а если это не возможно то займет положение изгоя. Если один из соперников в лидерстве сразу признает свою подчиненность, то они скорее объединятся и будут вместе управлять группой. Вариантов развития ситуации достаточно много.

Грандо малых групп не являются самостоятельными грандо. Они являются частью большого, главного грандо и исповедуют его принципы и порядок. Но если на пути большого грандо попадаются сторонние, самостоятельные малые грандо, они в обязательном порядке разрушаются, а его участники присоединяются к более сильному грандо. Если же стороннее малое грандо сопротивляется то возможно его полное уничтожение, не поглощение, а истребление носителей.

Малые грандо находятся в постоянной конкурентной борьбе. Конкуренция выявляет более приспособленное к данной деятельности малое грандо. Проигравшее малое грандо в конечном счете может быть поглощено более сильным или вовсе прекращает свое существование.

Малыми грандо можно назвать так же корпорации. Они существуют уже не только ради зарабатывания денег, а стремятся разрастись и поглотить более слабые подобные грандо.

Толпа – общность людей, которая тоже стремится сформировать собственное грандо. Если толпа сможет просуществовать достаточно долго, оно сформируется и обретет стабильное грандо. С другой стороны большое грандо стремится разрушить толпу, или хотя бы контролировать ее, поэтому так много опасений связано с толпой.

Малые грандо составляют большое грандо. Люди в них имеют загрузку (интегрикс) большого грандо. Подробнее интегрикс описан ниже.

Империя не что иное, как грандо огромных размеров. Как правило, возникновение империй связывают с именами личностей – Александр Македонский, Наполеон, Сталин, но именно возникшее грандо - империя возносит нужного человека на вершину своего правления. Такие люди полностью соответствуют требованиям времени.

Первые империи появились в ранней религиозности. Например, Римская империя. Достигнув определенного уровня развития, империя не могла развиваться дальше, не изменив свою структуру, она переживает кризис. С этим связаны так называемые падения империй, а не с внешним вторжением. В таком случае можно сказать, что империя не пала, а трансформировалась, перешла на новый этап, стала еще сильнее и могущественней. Впоследствии события обрастали легендами, и действительность была искажена до неузнаваемости. После кризиса империя расцветала с большим размахом. Возможен и другой сценарий. Во время переходного периода империя или даже государство особенно слабо, и может легко пасть под натиском соседа - агрессора.

Границы грандо понятие не однозначное. Со временем они трансформируются. Некоторые из них соответствуют границам стран, в которых находятся, другие объединяются по признаку религии на данной территории. Грандо объединяются в союзы и империи. В будущем, с глобализацией останется одно огромное грандо, которое охватит весь земной шар. Границы грандо распространяются на людей, которые составляют данное грандо.

Коллективное бессознательное. Карл Юнг при описании человеческого психического пришел к выводу, что оно не ограничивается лишь суммой сознания и бессознательного. Он ввел еще понятие коллективного бессознательного, и тем самым приблизился к пониманию грандо и его влиянии на наше поведение. Юнг увидел, что социум влияет на поведение людей, заставляет их принимать определенные роли с соответствующим поведением. Мотивация к такому поведению получена извне, от социума, то есть от грандо.

Архетипы не что иное, как те роли, которые грандо дает человеку, и которые необходимы на данный момент. Архетип дает стереотип поведения. Человек принимает архетип, считая его своим. Юнг полагал, что архетипы связаны с генетической памятью, понимая, что человек не мог научиться всем архетипам сразу, разным ролям. Но если включить в его теорию грандо, то становится понятно, что это оно дает такие роли, необходимые в данном месте, в данное время.

Грандо система динамическая. Оно постоянно изменяется в своем развитии, и меняются отношения между ним и индивидуумом.

Состояние человечества можно описать в данный момент. На это уйдет много томов, и это будет далеко не полная информация. Если описать состояние человечества через год, то оно будет другим, изменится. Это изменение происходит каждый день понемногу и за большой промежуток времени изменение значительное. Уже нет многих людей, которые составляли человечество много лет назад, но грандо остается целостным. Это изменение происходит непрерывно и постоянно, а не передачей опыта от поколения к поколению. Изменяется грандо! Старое поколение не может передать полную информацию о состоянии общества, оно само многого не осознает, и тем не менее развитие происходит непрерывно и неотвратимо.

З. Фрейд пишет в своей работе «Тотем и табу»: «Непрерывность душевной жизни сменяющих друг друга поколений». Довольно точная фраза, описывающая грандо как единый организм, имеющий свою душу, свое психическое. Феномен общества: с течением времени изменяется грандо, его задачи. Так же меняются и люди как его производная. Меняются их психическое. Сменяются поколения, но процесс изменения грандо непрерывен.

Этим объясняется продолжительность жизни человека. Представим, что в некотором грандо продолжительность жизни человека составляла лет двести. Смена поколений происходила медленней чем в других грандо, соответственно развитие грандо тоже происходило медленней, а само грандо с каждым годом становилось более отсталым . В какой то момент более развитое соседнее грандо уничтожило бы его. Но и слишком короткая жизнь людей тоже не могла бы способствовать накоплению опыта, что тормозило бы развитие грандо. Значит 70 лет наиболее оптимальная продолжительность жизни людей для развития грандо.

Грандо можно сравнить с огромным каменным шаром, обладающим большой инерционностью, который катится в своем развитии медленно, но неотвратимо, и никакая сила не сможет остановить его. В то же время есть другие грандо, шар которых не так совершенен, а скорее оно похоже на огромный куб, который просто лежит на поверхности. Такое грандо безнадежно отстает, и лишь катаклизмы и силы извне приводят его в движение. Куб движется под действием инерции еще некоторое время, и вновь застывает на месте до следующего катаклизма. Возможно, наличие глобальных катаклизмов в таких грандо связано с возникновением большого разрыва в развитии между грандо различных стран, и утратит свою актуальность с переходом человечества к глобализации.

Возможно, некоторое человеческое общество смогло бы, достигнув высокого уровня развития довести до совершенства все механизмы взаимодействия и производства. Такое общество должно было бы быть успешным и самодостаточным, но если оно не будет постоянно ставить новые задачи и цели, оно очень скоро окажется отсталым и скорее всего вовсе перестанет существовать, подвергнувшись агрессии более развитых соседей, а такая агрессия рано или поздно неминуемо возникнет. Жизнь населения внутри грандо никогда не достигнет спокойного состояния, так как за новыми веяниями всегда придут более новые и все повторится сначала.

Конрад Лоренц в своей гениальной работе об агрессии выделил три причины возникновения внутривидовой агрессии. Это, во-первых, борьба между самцами за самку, что приводит к улучшению вида, так как потомство оставляет сильнейший. Во вторых защита потомства – мать испытывает агрессию ко всем, что бы сохранить своих детей. В третьих при концентрации большого количества особей одного вида на небольшом пространстве возникает неприязнь друг к другу, что приводит к расселению и увеличению ареала проживания данного вида. Кроме перечисленных К. Лоренцом причин внутривидовой агрессии отметим так – же еще одну – межграндовую. Как только образовывается некоторое общество, тут же его участники начинают испытывать агрессию к подобным общностям вообще и к его участникам в частности.

Приоритет имели те грандо, которые делали акцент на техническое развитие. В первую очередь развивалось вооружение, затем технические новшества приходили уже и в мирную жизнь. Так же менялся и общественный порядок. Армейское устройство пришло в жизнь гражданских людей. Грандо как поле, которое пронизывает общность, создавая иерархическую структуру подчинения. Вертикаль власти.

В настоящее время нельзя сказать, что существует постоянная военная угроза, как это было еще совсем недавно, но на смену военным действиям пришли действия экономические. Теперь грандо развивает не вооружение, а экономику и поглощает все вокруг с помощью денег. Если же какая страна не пускает к себе чужие деньги, тогда возможно военное вмешательство.

Возможна ли обратимость развития грандо. Если небольшие группы людей попадают в изолированные условия от основного грандо, они могут откатиться на предыдущие этапы развития. Например, секты - люди из современного общества в сектах имеют отношения скорее анимизма или религиозности. Это происходит автоматически.

Грандо имеет свойство поглощать другие грандо, более слабые и стремится делать это любыми способами. Раньше, во времена религиозности это делалось с помощью военной агрессии. Цель войны уничтожить управление другого грандо и заменить его на свое. Это не касается мировых войн, которые являются кризисными и имеют другие цели. В период научность поглощение носит не военный характер, а экономический. Если на их пути встречаются грандо еще находящиеся в религиозности, то скорее происходит поглощение с военным вмешательством, так как страны религиозности еще не готовы к всепоглощающим экономическим отношениям.

Грандо стоящее на более высокой ступени развития, более развитое грандо разрушает и поглощает менее развитое. Разрушается стержень, система, которая сама себя обеспечивала. Грандо поддерживает связь с каждым своим членом и управляет им. Но когда оно разрушено другим грандо поведение ее последователей становится не скоординированным. Люди разрушенной системы чувствуют себя беззащитными, они не организованны и нам кажется, что им не выжить без посторонней помощи. Появляются различные благотворительные организации, которые помогают им, раздают гуманитарную помощь, тем самым еще больше разрушая прежнее грандо. Начинается хаос. Затем для стабилизации устанавливается собственное управление, что окончательно уничтожает прежнее грандо. Это касается всех проигравших цивилизаций. Не путать с переходным периодом грандо (кризисом).

При разрушении слабого грандо не просто уничтожается или подчиняется его управление, уничтожается его поле, которое создает единство всего организма.

Может ли в каком либо месте возникнуть грандо, пройти все этапы развития и придти хотя бы к научности самостоятельно. Ответ будет скорее нет, чем да. Современная цивилизация не допустит наличия всех атрибутов развития у других грандо на более ранних этапах. Например, рабство.

Обратим наше внимание на обе Америки (северную и южную). До открытия в 1492 году они развивались совершенно автономно. Тем более это для нас интересно. Нам известны цивилизации Инков и Ацтеков. Есть несколько моментов, которые необходимо отметить. Первое и самое главное то, что люди на другом континенте смогли образовать грандо независимо от средиземноморского грандо. Это было действительно полноценное самостоятельное грандо. Из диких племен со временем получилась целые империи Инков и Ацтеков. Хотя технически люди не достигли высокого уровня, но с точки зрения организации уровень был очень высок. Это конечно не дружеское сплочение, а принуждение, подчинение, неравенство, на чем и держится основы грандо. Второе важное замечание в том, что европейское грандо постаралось уничтожить конкурента в кротчайшие сроки. Историки пытаются найти объективные причины такого развития событий, но причина одна – грандо стремится к уничтожению, или скорее к поглощению других грандо. В это время конец 16 века на пике европейского грандо находилась Испания.

Как то слышал фразу, что удивительно как индейцы инки могли создать какую-то цивилизацию, если их потомки такие несостоятельные (современные инки). Но как раз противоречия нет. С разрушением грандо, а грандо было разрушено конкистадорами, люди становятся беспомощными и несостоятельными.

Что касается Африки. В ней человечество появилось, но развитие проходило очень медленно. Тысячи лет прошли до появления анимизма, и с расселением по земле люди добрались до тех мест, в которых развитие стало проходить гораздо быстрее. Я имею в виду Европу. И значительно обогнав Африку, Европейское грандо уже не позволило Африканскому грандо развиться хотя бы до периода религиозность самостоятельно.

Грандо поглощает мелкие и менее развитые грандо, но само одновременно развивается, переживая возрастные этапы с промежуточными кризисами.

Анимистические народы заимствуют слова у более развитых , это признак поглощения слабого грандо более сильным. Поглощение с помощью языка в том числе, поэтому после разрушения старого грандо народ заимствует слова, а не создает их. И даже может заимствовать язык. Благодаря этому распространились такие языки как Английский, Испанский, Португальский, Русский.

Поглощение подтверждает эволюционный путь развития грандо. Все грандо стремятся развить собственное господство и уничтожить, не дать развиться другим грандо.

Принцип эволюция открытый Дарвиным это двигатель прогресса. Держится на двух китах –изменчивость и отбор.

Для грандо принцип эволюции переходит в принцип трансформации. В начале общества эволюционировали, был некоторый отбор, когда более сильные общества поглощали, или уничтожали слабые, затем, после того как грандо разрослось до больших размеров оно стало трансформироваться. При реализации принципа трансформации объект развивается от низшего к высшему в онтогенезе, приобретая в разные периоды новообразования и испытывая между периодами развития кризисы. Это относится к человечеству в целом, так же к человеку в частности. Человек изменяется со временем, не подвергаясь эволюционному отбору.

Очень интересным для нас является открытие Карлом Юнгом понятия интроверсия – экстраверсия. Описывается интроверт как обособленный, замкнутый в себе человек, а экстраверт наоборот открытый и общительный. Но в нашем ключе эти понятия приобретают совсем иной смысл. Экстраверт – человек, имеющий лучшую связь с грандо. Он легко контактирует, легко адаптируется в новых условиях, легко принимает на себя любую новую роль. Рубаха парень, который чувствует себя очень хорошо в обществе, и переживающий дискомфорт в одиночестве.

Со временем ситуация существенно изменяется. С развитием грандо люди становятся более интровертироваными, и в перспективе общество, скорее всего не будет пользоваться прямым общением вовсе, в то же время связь с грандо станет всепоглощающей. Грандо достигнет такого уровня развития, что сможет контролировать каждого члена общества.

Для определения у человека его интровертированности или экстравертированности не достаточно простого теста. Человек не может в этом вопросе оценивать себя адекватно. Артист, ежедневно выступающий перед публикой, может оценивать себя не очень общительным, то есть его желание быть экстравертом в большей мере создает у него же впечатление что он интроверт, в то же время монах в келье может считать, что он слишком много общается и тоже хочет изменить себя в противоположную сторону. Другими словами это понятие слишком относительно и тестирование слишком субъективно для определения этих показателей у человека с помощью него, а самооценка чаще всего бывает, не объективна. Для адекватной диагностики необходимо стороннее заключение, основанное на наблюдении и интервьюировании.

К вопросу о воспитании. Насколько важно воспитание и насколько автоматически оно происходит. От воспитания, от того как мы проведем первые годы жизни зависит последующая наша жизнь. Например, 90 % девочек из детских домов и интернатов не могут иметь семьи. Бывает им удается выйти замуж, но после рождения ребенка они, как правило разводятся, потому что на бессознательном уровне у них нет такого института как семья. Причины развода естественно другие, а события развиваются драматически. У мальчиков статистика лучше, ведь мужчина созидатель, и «сознательное» у него немного сильнее, чем у женщин. Эрик Берн писал – Сценарий человеческой жизни пишется до трех лет. И в этих словах заключается смысл нашего воспитания. Воспитание происходит по примеру родителей или людей их заменяющих, кроме того воспитывает среда.

Люди часто повторяют судьбу своих родителей именно по этой причине. Например, если девочка жила в раннем детстве с матерью, которая развелась, то большая вероятность того, что она так же разведется после рождения ребенка. К этому приведет много якобы объективных причин, но на самом деле причина одна – развод матери. Таких примеров огромное множество.

Некоторые оспаривают теорию воспитания, приводя в пример случаи, когда дети не повторяют судьбу родителей, а иногда даже выбирая абсолютно противоположный вариант. Например, у пьющих родителей абсолютно не пьющий сын. Как такое может быть. Я рассматривал подобный случай подробнее и выяснил, что отец непьющего сына тоже выбрал противоположный сценарий от своего отца, а тот в свою очередь противоположный от своего и так далее. То есть получается, что выбор противоположного на самом деле является повторением. Судьбы выдают различные хитросплетения, наша же задача распутать этот клубок.

В раннем детстве человек как губка впитывает все. Ребенок так устроен. Он должен не только научиться как себя вести, но вообще постичь окружающий мир. Чистый лист должен быть заполнен с нуля. Для нас это важно, потому что грандо не может не использовать такое свойство ребенка, и оно явно участвует в программировании человека в этот период.

Ребенок от младенчества до трех лет получает то, что позволяет ему быть частью грандо. Если в этом возрасте переместить его в другое грандо он становится частью другого грандо, но если ребенок один раз получил программирование, то уже на всю жизнь, и не может стать полноценным членом грандо в котором не провел первые годы жизни.

Немного другой взгляд на воспитание. Воспитание не что мы говорим детям, а что мы делаем, воспитываем примером. И не только. Воспитание это передача мировоззрения, в котором и заключена связь непрерывного развития грандо. Во время воспитания передается огромный объем информации, без ведома программируемого.

Введем еще одно понятие – интегрикс грандо. Новый термин. Это понятие объединяет в себе такие понятия как ввод, загрузка, присоединение, интеграция. То, что получает человек в раннем детстве, и это определяет его последующую жизнь. Не только воспитание, но вся информация о мире и жизни. Люди, получившие интегрикс в анимистическом грандо в последствии всю жизнь имеют анимистическое мировоззрение. Так же религиозность и научность. Если получил загрузку грандо, затем ее нельзя поменять. Или очень трудно это сделать.

Грандо постоянно трансформируется и соответственно меняется интегрикс грандо. Поэтому старые люди сильно отличаются от молодых. Их загрузка грандо сильно отличается от загрузки грандо тех, кто получил ее недавно. Но поколения стоящие недалеко друг от друга на временной шкале имеют гораздо меньше отличий, и имеют во многом схожее мировоззрение.

То, что человек делает для себя, он в большей степени делает для других, даже если ему кажется, что дело обстоит совсем наоборот. Фраза из художественного фильма.

Человеческую сущность определяют три составляющих. Физиология, воспитание и социум, в котором он находится. Все три очень важны и нельзя сказать, что какая-то из них менее значима. Физиология это в первую очередь темперамент. Есть четыре типа темперамента – холерик, сангвиник, меланхолик и флегматик. Конечно это крайние формы темперамента, которые редко встречаются в обществе, в основном люди обладают промежуточными состояниями. Это то что практически не поддается изменению и зависит от типа нервной системы. Типология темпераментов показывает, что личность, как носитель идеального имеет некоторое значение. Следующая составляющая сущности человека – воспитание. В этой части тоже много вариантов и нюансов. В него входят и пример родителей, и опыт отношений с ними, наставления и вообще все, что происходило в раннем детстве, и естественно передача многовековой информации накопленной грандо (непрерывность развития грандо). Третья составляющая сущности человека – социальная среда, в которой он находится. В нашем случае это наиболее интересная и в то же время наименее развитая тема. Мы видим прямое действие грандо. Например, Майерс в своей социальной психологии описывал как он жил в детстве в одном районе города и был лидером в школе. Переехав в другой район и попав в другую школу, он перестал быть лидером. Через некоторое время он вернулся назад в прежнюю школу и вновь обрел былую популярность. Здесь мы видим, как один и тот же человек в разных социумах мажет занимать не одинаковые роли. Проблема не в личности, а в грандо. Оно само находит каждому более подходящее место, и в разных малых грандо мы можем занимать различные позиции, зачастую внутренне не соглашаясь с полученным статусом.

Необходимо выделить различие личностного роста людей на разных стадиях развития грандо. В религиозность развитие грандо происходило за счет личностного развития человека. 10 заповедей и другие ограничения удовлетворения потребностей создавали сублимированный личностный рост, за счет чего прогрессировало и грандо. На современном этапе личностное развитие не актуально, поэтому человеку все разрешено (нет ограничений табу, нет ограничения религиозных заповедей, сексуальная революция, полное разнообразие в питании и его неограниченное количество). Это приводит к отсутствию сублимированного развития в другой области. В личном плане человек не растет, но грандо продолжает развиваться самостоятельно.

Сначала повторим прописные истины. У человека есть сознание и бессознательное (ид). Сознание осознает действительность, думает. Бессознательное это психические процессы, которые мы не осознаем, даже не подозреваем об их наличии. Бессознательное огромно, и неизведанно. Именно оттуда мы получаем мотивы поведения. Бессознательное управляет человеком. Оно ставит цель, в то же время сознание лишь ищет лучший способ достичь этой цели. Бессознательное формируется до трех лет, но не полностью. Вернее будет сказать, что грандо вносит туда необходимые ему корректировки и изменения.

Пример мотивации. Испытуемому под гипнозом внушили желание взять зонт, который стоял в углу. После того, как его вывели из гипноза, он подошел и действительно взял этот зонт. Когда его спросили, зачем он это сделал, тот ответил, что возможно будет дождь, и ему необходим зонт. Испытуемый не знал, что желание взять зонт было внушено ему. Но мы знаем, и тем более становится понятной природа мотивации. Желание к деятельности изначально идет из бессознательного, мотив нам не известен, но логическое обоснование придумывает сознание. Вопрос откуда это желание возникло в бессознательном. Оно может быть необходимым для человека, может быть внушенным другим человеком, а может быть необходимым для грандо. Анализ показывает, что грандо может формировать нашу мотивацию в полной мере.

Роль бессознательного. Грандо управляет человеком через бессознательное. Это управление не тотальное, поэтому его не сразу видно. Мы получаем мотивы и желания, которые считаем своими собственными. Именно так можно объяснить массовые желания перемен, войн и т.п. Об подобном писал Толстой в четвертом томе романа «Война и мир». Он объяснял поход Наполеона желанием французов идти на восток. Мы можем только догадываться какие мотивы и желания у нас «свои», а какие попали извне, и есть ли свои вообще. Например, мода. Желание многих людей носить одинаковые элементы одежды (мода), возможно, появилось от грандо. Бессознательное (ид) является каналом, через который осуществляется связь между человеком и грандо.

Как мы связаны с грандо. Как грандо может управлять каждым человеком в отдельности. Естественно человек давно чувствовал эту зависимость, но не мог осознать истинные масштабы и процессы. То религиозное чувство, которое человек испытывал как раз и было связью с грандо. Связь эта естественно односторонняя, и координация действий происходила через бессознательное. Зигмунд Фрейд описал, как бессознательное влияет на нашу деятельность. Мы живем в деятельности ориентируясь на свои желания (мотивы поведения), а желания формируются в бессознательном. «Я хочу именно так». Логика в поведении присутствует не всегда. Решили, что деятельность обусловлена потребностями, но и тут не все сходится, часто человек действует в интересах общества, но в ущерб себе. Окружающие не понимают, почему человек так поступает, объясняют такое поведение глупостью, но это грандо дало такую роль человеку. Если мы поднимемся над Землей и посмотрим на нее из космоса, то и любая деятельность каждого человека покажется нам частью деятельности огромного механизма, который называется грандо.

Грандо обладает некоторым полем, которое координирует его жизнедеятельность, взаимодействие людей. С помощью этого поля грандо управляет людьми через подсознание.

Бессознательное (сущ.) - это та ниточка, которая связывает грандо с каждым отдельным человеком. Связь осуществляется во время сна, во время фазы быстрого сна. Сновидения это и есть зашифрованное программирование человека – интегрикс, получаемое от грандо.

Именно во время сна наше подсознание имеет связь с грандо, и получает от него установки, желания, веяния и т.п.

Кроме установок грандо может дать человеку во время сна информацию или решение какой либо задачи. Например, Менделеев во сне увидел таблицу химических элементов. Есть даже пословица – утро вечера мудренее, так же говорят, что с проблемой нужно переспать, и решение само придет.

Пирамида потребностей А. Маслоу. Маслоу утверждает, что потребности человека выстраиваются в иерархическую последовательность. Их легко представить в виде пирамиды. В основании пирамиды находятся биологические потребности, удовлетворение которых жизненно необходимо. Например, потребность в питании, сексе и т.п. Далее идет потребность в безопасности. Затем наиболее интересная для нас потребность в принадлежности и любви. Как раз тут проявляется необходимость человека принадлежать к какому-то обществу, к грандо. Следующая потребность в уважении. Далее познавательные потребности, далее эстетические, и на самом верху потребность в самоактуализации. Маслоу выделил некоторые законы удовлетворения потребностей. Во-первых, удовлетворив нижнюю ступень потребностей, автоматически переходим к острому желанию удовлетворения следующей ступени. Второе – пока не удовлетворена нижестоящая ступень потребностей, желание удовлетворить вышестоящую не возникает вовсе. Другими словами перепрыгнуть ступень нельзя. Например, если не удовлетворена потребность в питании, то потребность в безопасности уходит на второй план, голодный может рисковать жизнью ради еды, и так далее.

Анализируя потребности можно сказать, что лишь первые, биологические являются индивидуальными, все вышестоящие касаются грандо. Биологические потребности есть у всех, наличие более высоких потребностей зависит от многих факторов.

Теория Маслоу очень хороша, но есть некоторые поправки в связи с теорией грандо. Иерархия потребностей изменяется с изменением грандо. На разных этапах развития грандо потребности людей этого грандо различны. Пирамида потребностей анимистического человека отличается от пирамиды потребностей религиозного и человека научности. Количество потребностей увеличивается, качество изменяется, пирамида растет. Например, анимистические люди не знают любви, поэтому третья ступень будет отличаться. Отметим так же что современное общество не однородно, и в нем присутствуют как люди научности, так и религиозные. У них в одном обществе будут разные пирамиды потребностей.

 Кроме того пирамида потребностей отличается у людей по индивидуальному принципу, в зависимости от того какую роль в обществе принял на себя человек. Не у всех людей потребности одинаковые. У каждого человека есть своя роль, которую он получил от грандо, естественно потребности зависят от этой роли. Потребности более высокого уровня у художника или учителя отличны от потребностей дворника или продавца.

Рассмотрим еще один нюанс в данной теории. При неудовлетворении одной потребности сублимируясь, появляется другая. Неудовлетворенная любовь превращается в потребность созидать как пример. Цивилизация так же построена на неудовлетворенных, сублимированных потребностях. Позже мы подробнее рассмотрим, как в период религиозность грандо ограничивало удовлетворение базовых потребностей, получив в итоге развитие науки и искусства как сублимированное выражение энергии созидания.

Принцип удовольствия. При удовлетворении какой либо потребности человек получает удовольствие. Или физическое или моральное. Наличие удовольствия уже предполагает необходимость какого либо действия. Вы скажете, что некоторые удовольствия приносят вред (курение, алкоголь, наркотики), но скорее нужно внимательнее рассмотреть эти явления. Грандо не делает ошибок, и то что ему не нужно скорее вызовет апатию, то что вредно – отвращение.

С изменением грандо изменяются вещи вызывающие удовольствие. То, что нравилось делать в один период, в другой уже не доставляет столько радости и удовлетворения, в то же время на новых этапах появляются совершенно новые источники удовольствия.

Патриотизм также выполняет функцию связи людей в одно целое. Социальное чувство в период религиозность стоящее на первом месте для обеспечения целостности грандо.

Средства коммуникации необходимы для существования грандо. Необходима связь между всеми членами грандо. Оно стремиться к мгновенному получению информации всеми участниками грандо, точнее к получению одновременных команд, тогда можно будет сказать, что это единый организм. Современное грандо имеет связь на подсознательном уровне. Человек получает директивы в виде веяний, тенденций, желаний. Активно используется телевидение и интернет. Не просто информация, а информация что делать, своеобразные инструкции.

Но грандо не может спонтанно меняться, процесс изменения должен быть упорядоченным. Для сдерживания ненужных, сиюминутных веяний существует аппарат бюрократии. С одной стороны бюрократический аппарат вреден, и в некоторых странах доведен до абсолютного значения, но с другой стороны без него грандо постоянно изменялось бы в хаотичном порядке и не могло бы развиваться в единственно верном направлении. Есть силы ориентированные на изменение, есть консервативные силы, направленные на удержание традиций, между ними должен быть разумный баланс. Бюрократия относится к консервативным силам.

Молодежь всегда традиционно вносит в жизнь что-то новое и активно борется за это. Предыдущее, старое поколение наоборот принимает новое с неохотой, являясь сдерживающим фактором. Страны с высокой бюрократией, как правило, отстают в развитии.

Мода – еще один атрибут грандо. Это мода не только на одежду, прически, но и на стиль жизни: машины, дома, интерьер, манера поведения. Повальное увлечение одним и тем же предметом не случайно. Скептики скажут, что это всего лишь подражание, но почему то это подражание носит выборочный характер. Модна только определенная вещь. Или, например все родители начинают давать своим детям оригинальные имена. Мода на имена. Это желание искреннее, идет изнутри как собственное, но почему то оно появилось одновременно у всех. И обыкновенных имен ( Саша, Сережа ) практически не встретишь. Еще мода строительства. Всем одновременно захотелось строить дома, дачи. Можно подумать, что все разом поумнели или появилось больше возможностей. Но все это сомнительно, т.к. раньше и дешевле все было, и люди не глупее, только не интересно. Здесь очевидно влияние грандо. У людей появляется интерес, если это необходимо для грандо.

Перекинем мостик от моды к экстравертированности. Как я уже писал в этой главе экстраверты те люди, которые лучше чувствуют связь с обществом, с грандо, и то, как человек реагирует на изменение моды, в том числе показывает его связь с грандо.

Люди, составляющие общество, коллектив не просто объединены общей целью или интересами, они составляют один общий организм называемый грандо. Грандо существует и развивается, в то же время человек составляет его частичку и живет осуществляя деятельность полезную для грандо. Грандо первично. Вам трудно будет согласиться с этим, но это так.

В следующих главах подробнее познакомимся с этапами развития грандо. Этапы анимизм, религиозность, научность и глобализация. Наличие этапов показывает целостность грандо как единого организма.

Глава 2

Анимизм.

Теперь приведу доказательства того, что грандо единый организм. Этому поможет схема анимизм – религиозность – научность. Схема показывает этапы развития грандо. Наличие этапов доказывает целостность человечества как единого организма. В главах посвященных периодам развития человечества мы познакомимся с ними и опишем их особенности.

Огромный вклад в изучение анимизма внесла этнография. Скажем, что все знания по данному периоду почерпнуты именно из работ этнографов до начала двадцатого века. Приходилось только немного по-другому интерпретировать выводы, но описанные факты оказали неоценимую пользу в создании книги. Связано с тем, что на Земле не сохранилось настоящих анимистических грандо. До сих пор есть люди условия проживания которых приближены к диким, но это не грандо, не целостная система, а лишь обрывки его. Нужно отметить, что современные дикари не могут в полной мере считаться таковыми. Цивилизация, несомненно, оказывает влияние на якобы диких людей. Более того наше развитое грандо не допускает существование других грандо, не дает ему самостоятельно развиваться и даже стремится уничтожить его, разрушить, поглотить.

 Современное грандо полностью освободило Землю от своих, менее развитых конкурентов. Этнографы того времени скрупулезно, последовательно описывали дикарей по не очень понятным причинам. И вот их работа пригодилась для понимания анимизма, анимистического мышления. Но если б такой работы не было, то вряд ли удалось бы понять анимизм сейчас, так как совершенно изолированных анимистических племен уже не осталось.

Исследователи прошлых лет часто описывали дикие народы как часть современного мира, подразумевая собственное превосходство, рассматривали анимизм как явление. До этого было еще хуже – анимизм высмеивали и обличали. Многие ученые и миссионеры, в том числе старались раскрыть мошенничество шаманов, доказывали абсурдность веры в магию и духов. По их мнению, получалось, что анимизм самостоятельное направление, одно из ответвлений развития человечества, которое оказалось слабее. Но сейчас понятно, что анимизм не что иное, как ступень развития, за ним наступает следующий этап, ранее был предыдущий, и все эти этапы необходимы и неизбежны. Прогресс по различным причинам происходит с неодинаковой скоростью в разных местах, поэтому некоторые народы отстали в своем развитии. Другие же народы развивались стремительней (особенно в Европе – Средиземноморье), в итоге намного обогнали своих конкурентов. Можно сказать, глядя на дикие народы, что мы смотрим на самих себя, какими мы сами были много лет назад. Изучение анимистических народов поможет лучше понять современное общество.

Хотелось бы сравнивать анимизм с более ранним периодом развития. Тогда мы смогли бы увидеть те новообразования, которые тот приобрел. Необходимо изменить методологический подход к изучению дикарей. Нужно сравнивать дикарей не с цивилизованным человеком, а скорее с животным, чем он отличается от него, и отмечать новообразование этого периода. Например, как ребенка сравнивают с младенцем. В то же время основная масса ученых сравнивают его, скорее с собой, с человеком своей эпохи. Поэтому они не улавливают тот прогресс, который имеют анимистические люди, если же дикарей сравнивать с животными , то прогресс очевиден. Ни в коей мере я не считаю их животными, но грандо при анимизме наиболее примитивно из всех известных нам видов.

Доанимистического человека нужно искать исключительно в Африке, так как именно с наступлением анимизма человек стал распространяться по территории Земли. Анимистические люди есть во всех уголках планеты. Но возможно более ранние выходы из Африки были доанимистическими. Впоследствии они были уничтожены представителями последнего выхода. Но опять же я склоняюсь к тому, что выход из Африки был анимистическим. В противном случае, где-либо сохранились бы представители более ранних периодов.

В исследовании анимизма так же активная роль принадлежит антропологии. Чаще всего при моделировании далекого прошлого опираются исключительно на антропологию. Но из нее мы получаем лишь эволюцию внешнего вида человека. А для нас более важно изучение психологии древнего человека, уклад его жизни, мировоззрение. Нам интересно каким было грандо того времени. Оно только формировалось, и возможно нам стали бы видны механизмы и законы, являющиеся причиной его образования.

Исследования ДНК помогают нам отслеживать перемещение человека, может определить происхождение и родственность народов и национальностей.

Описывая анимизм нужно отметить неоднородность степени развития его адептов. Другими словами есть значительные отличия между дикими племенами Австралии, Сибири, Африки, юго-восточной Азии, и двух Америк. Отличия эти обусловлены тем, что грандо находится в постоянной динамике, и скорость его изменения неодинакова в различных местах. То есть то, что происходит в одних племенах, уже давно было в других. Но развитие племен идет очень медленно, поэтому разница столь существенна. Во-вторых, сценарий развития и должен иметь небольшие различия. У эволюционного процесса есть две составляющие – изменчивость и отбор. Изменчивость присутствует во всех эволюционных процессах. И тем ни менее все анимистические общества имеют общие черты, которые, на мой взгляд, являются самыми значимыми для развития человечества и именно о них я и хочу написать в данной главе. Есть две возможные причины похожести диких племен в разных частях света. Огромные расстояния исключают возможность передачи опыта напрямую, поэтому мне кажется, что первая причина похожести это то, что человек появился в Африке, там развился до анимистического периода, и этот период наиболее благоприятен для заселения земли. Этот период настолько благоприятен, что почти вся земля была заселена именно анимистическими людьми. Вторая причина в том, что развитие грандо имеет единственно правильный сценарий. Обе причины вместе создали современную картину устройства мира.

Анимизм (Animism age).– этап развития общества. Примем это понятие как обобщающее для всех похожих состояний человеческих обществ (грандо). К анимизму отнесем такие понятия и явления как тотемизм, язычество, шаманизм (шаманство), идолопоклонничество, фетишизм, общинно-родовой строй, политеизм. В центре анимизма лежит наделение душой всего, что окружает нас. Люди, животные, растения, предметы не живой природы и даже явления природы (дождь, гроза) - все имеет душу. Термин произошел от латинского anima – душа. Все человеческие общества (грандо) прошли этот этап, или находятся на этом этапе. Даже цивилизованные народы, когда то были на этой ступени развития. Несомненно, до анимизма был другой – предыдущий этап развития, но нам неизвестны такие общества, они не сохранились до наших дней. Предположительно предыдущий этап можно было бы назвать стадность или стайность.

Анимизм самое раннее человеческое образование, которое нам удалось наблюдать. Более ранние формы обществ, как я уже говорил, не сохранились. Но нужно признать несомненность такого периода. Предположим, что такие общества скорее были похожи на стадо или стаю. Основные приоритеты в деятельности были направлены на поддержание жизни и групповое взаимодействие.

Дикари не совсем удобное слово для людей, поэтому будем называть их анимистические люди. К ним относятся все племена исповедующие анимизм. Типичным для них является племенное устройство. Австралийские аборигены, папуасы, сибирские народы, индейцы двух Америк и т.п. Это современные дикари.

По ДНК человек и шимпанзе сходны на 99%. Люди же между собой идентичны на 99,9%. Человеческое ДНК имеет 3 миллиарда нуклеотидов, из них 2,97 миллиарда такие же, как и у шимпанзе. Нам стоит доверять исследованиям ДНК, так как такие данные широко применяются в судебной практике при установлении отцовства, там эти данные сомнений не вызывают.

Анимизм нужно сравнить скорее со стадом или стаей. Одно из важнейших форм существования есть коллектив. В коллективе у особей имеются роли. Все это анимизм унаследовал из предыдущего периода. Новообразования анимизма - ритуал и обряд - некоторые действия лишенные практического смысла, но создающие ощущение причастности к обществу. В анимизме можно проследить прогресс, сравнивая племена австралийских аборигенов с народами позднего многобожия, чуть ли не с египетской или греческой цивилизацией. Это так же не просто сделать, так как древняя история скорее набор мифов и легенд. В анимизме есть зачатки религии, которые перерастут затем в период религиозность.

Наличие бессознательного у анимистических людей. Стадные животные, очевидно, обладают подсознанием, через которое они управляются в интересах стада. Личное стадных животных менее значимо перед общественным. Коллективные животные тоже не одинаковы. Есть те, которые за счет массовости выживают, например стайные рыбы, насекомые. Но есть высокоорганизованные коллективные животные. Это, как правило, стадные млекопитающие. Так же высокую организацию имеют насекомые пчелы, муравьи, и тому подобные.

Все-таки нам нужно обозначить грань между животным и человеком. Не будем рассматривать строение черепа или прямохождение, что обычно предлагается сделать. Давайте рассмотрим сознание. Животное не обладает сознанием, человек обладает. Но что у животного вместо сознания. Очевидно бессознательное. Бессознательное есть и у человека, унаследованное от животного. Предположительно появление сознания и является началом человеческого. Может оно, не было в начале развития столь ясным как сейчас. И даже сознание человека научности отличается от сознания человека периода религиозность и тем более периода анимизм.

Животное работает. Оно может делать это исключительно под принуждением. Принуждение начального уровня – силовое или за еду. Но нельзя представить, что животное выполняет какой либо обряд, даже под принуждением.

С появлением сознания, осознания человек одухотворил себя, понял, что у него есть душа, и не удивительно, что он предположил наличие души и у всего окружающего. Конечно же, сознание не появилось у человека внезапно. Это был длительный процесс в течении которого оно прояснялось, а умственная деятельность прогрессировала. Психика с развитием интеллекта стремилась искать закономерности в окружающих процессах и явлениях, объясняя их на свой лад. Это способствовало появлению обряда.

При анимизме предполагается, что душой обладают все и все, люди, животные, растения, предметы и даже явления природы. При религиозности душа есть только у человека, и божественный дух. Но животные и предметы неживой природы душой уже не обладали.

Проследим последовательность. Во-первых, человек одухотворил себя, затем все окружающее, затем выбрал в виде тотема животное, как правило, но возможно растения или предметы неживой природы. Тотемом является что-то не связанное с человеком, но связь с тотемом роднит человека со всем окружающим.

Авторы прошлых лет ошибочно считали, что люди жили в племенах и затем приобрели понятия тотем, табу, экзогамия (запрет брачных отношений внутри коллектива), но мне кажется, что именно тотемизм, в том числе стал основой для появления более высокого уровня социальной организации, это так же касается обряда и ритуала.

Несколько слов о тотемизме. У каждого племени есть тотем. Это чаще всего животное, которому оно поклоняется. Как правило, тотем считается прародителем племени. Такое животное не может являться объектом охоты. Отношение к тотему близко к божественному.

Есть связь между тотемом и экзогамией. Тотем дал преимущество над конкурентами, а так же дал запрет сексуальных отношений между родителями и детьми. Возможно, эти явления взаимосвязаны.

В Австралии мы можем наблюдать половые тотемы. Вообще Австралия является континентом населенным наиболее отсталыми племенами, а устройство общественной жизни соответствует более раннему периоду человечества. Соответственно будем считать, что такой уклад был у истоков анимизма. Половой тотемизм был из-за того что люди еще не могли точно знать кто или что является отцом ребенка, а такой уклад решал проблему инцеста. Так как были групповые браки, то установление отцовства было проблематично, и род прослеживали по матери (сомнений в материнстве не возникало). Отсюда распространенная ошибка в видении матриархата, но на самом деле мать участвовала лишь в установлении рода, но не в управлении семьи. Вообще роль женщины в прошлом была не завидной, и женщина стала полноправным членом общества менее ста лет назад. Да и сейчас женщина гораздо реже мужчин берет на себя лидирующие позиции.

Различные теории происхождения тотемизма. Мне кажется, что важно не происхождение тотемизма, оно могло быть случайным, но важно то, что тотемизм дал огромное преимущество своим последователям над конкурентами – другими племенами. Тотем создавал стержень, на котором основывалось моральное преимущество. Чувство общности, причастности к группе создавало некоторую организацию, и придавало силы грандо. Сознание сверхъестественного превосходства, не объяснимая сила заставляла каждого действовать в первую очередь в интересах коллектива, а не в личных целях.

Тотемизм - поклонение предметам, животным, растениям. Возможно, теория о случайном происхождении имеет смысл. Происхождение тотемизма случайно, но неотвратимо. Есть огромное множество вариантов развития событий, но самое лучшее соответственно быстрее развило свой народ носитель, который впоследствии вытеснил носителей других, менее совершенных систем поклонения. Не исключена возможность появления в то время случайным образом и моноистической религии, но именно тогда она была слабее анимистической и естественным образом носители такой религии исчезли с земли.

Жизнь после смерти - изобретение анимизма, а не религиозности. Религиозность привнесла в нее, дуалистическое начало – рай и ад. Анимистические люди пытались объяснить сновидения, и благодаря сновидениям решили, что душа может покидать тело. То есть произошло деление души и тела. Впоследствии такое предположение прочно вошло в религию и стало одним из основополагающих догм. Кроме того жизнь души после смерти тела дает некоторое облегчение, ведь никому не хочется исчезнуть совсем.

Есть пословица «о покойниках говорят или хорошо или никак». Она часто употребляется и сейчас. Я предполагал, что просто неприлично говорить плохое об умершем, как бы за его спиной, когда он не может оправдаться. Но оказалось, что поговорка имеет древние корни, и мотивом возникновения данной пословицы был страх прогневать дух умершего у анимистических людей.

Раньше я задавался вопросом, почему очень многие люди заводят собак и кошек в городах. Особой необходимости в этом нет, а мороки и неудобств очень много. Их нужно кормить, выгуливать, оказывать внимание. Они занимают жизненное пространство. Но сейчас мне кажется, ответ лежит на поверхности. Давным-давно человек одомашнил, например собаку, необходимость в животных, конечно же, была, но дело не могло полагаться только на здравый смысл древнего человека. Очевидно, желание иметь домашних животных имеет врожденное происхождение. То есть необходимость в кошках, собаках и т.п. отпала, но внутреннее желание, переданное от предков, осталось. И люди заводят питомцев, находя якобы логические объяснения своим желаниям.

Очень правдоподобной выглядит теория о одомашнивании животных которую выдвинули Фрейзер и Джевонс. Они полагали, что тотемических животных содержали при племени для поклонения с последующим жертвоприношением и обрядовым поеданием. Впоследствии этот процесс трансформировался в обыкновенное животноводство. Аналогичным образом произошло растениеводство. Со временем из всех объектов поклонения, которые приручали остались только те, которые наиболее подходили для обихода и употребления в пищу. Это можно отнести к новообразованиям анимистического периода.

В нашем представлении одомашнивание (доместикация) в первую очередь ассоциируется с животными. И кажется что мясо стоит выше в реестре необходимых продуктов по сравнению с растительной пищей, но такое ошибочное отношение только от того что наш рацион полностью обеспечен углеводами. Лично мне приходилось сидеть на диете. Она основана на дефиците углеводов. Это когда в пищу употребляется только белковая пища в неограниченном количестве. Дефицит углеводов возмещается за счет расщепления собственных жиров. Так вот я на личном опыте ощутил, что такое нехватка углеводов. Главная пища для современного человека это сахар, на втором месте хлеб, а белки организм в основном получает из сои, которая опять же растительного происхождения. Мясо кажется таким желанным, потому что его в рационе немного – сосиски, колбасы в счет не идут, так как состоят в основном из растительных наполнителей, хоть и белковых. В сое содержится много белков, а сосиски и колбаса состоят из нее на 80 – 90 процентов.

Почему одомашнено определенное количество животных, но не все. По принципу выбора лучшего. Если я начал разводить антилоп, то столкнувшись с уже одомашненными коровами, полностью откажусь от антилоп, так как корова уже давно одомашнена и явно имеет преимущество перед другими животными. Параллельная доместикация возможна лишь при совершенно изолированном проживании. Некоторые исследователи предполагают, что не прирученные животные имеют неуживчивый нрав, но нрав изменился бы за какую то тысячу лет если б мы решили приручить такое животное, однако нет смысла тратить это время, так как можно разводить уже прирученный аналог. Более того при параллельной доместикации, когда приручены похожие виды в конечном итоге останется лучший.

Одомашнивание зависит не от желания человека, а от нужд грандо. С увеличением грандо нуждается в пропитании своих элементов (людей), многие животные идут в пищу. Лошади решали транспортную проблему, собаки помогали охотиться, что тоже облегчало пропитание.

Собака. Ее приручили раньше других животных (10000 лет назад) и повсеместно. Первоначально это был волк. Мясо собаки вполне съедобно, но сама идея об употреблении его в пищу вызывает отвращение. Исключение составляют только Корея. Вывод: животных приручали не столько из-за мяса, сколько ради тотема.

Дикие народы имеют много нелогичных действий и обрядов, которые кажутся смешными, но именно они позволили оторваться от животного мира. Позволю себе утверждать, что человека создал не труд, а обряд и ритуал.

Для формирования анимистического грандо важнейшую роль имеет возникновение ритуала. Некоторые действия, не напрямую связанные с конечным результатом, но якобы имеющие на него влияние. С развитием интеллекта стало возможным находить закономерности в явлениях. Они возникали так же в случайном порядке. Некоторые совпадения собственных действий и явлений природы привели к появлению ритуала.

 Более развитое грандо стремится в первую очередь разрушить институт ритуала слабого грандо – миссионеры изобличали шаманов. Удар наносился по самому главному, по основе первобытного грандо.

В основе анимизма лежит вера в то, что все предметы наделены душой. Образ мышления людей подразумевает это. В каждом племени есть шаман, который постоянно культивирует эту веру. Он не дает забыть, постоянно напоминает о духах, слегка запугивает людей. Люди находятся в почтительном страхе перед всем, что связано с духами, табу и т.п. От способности шамана вогнать людей в религиозный трепет зависит насколько общество, составляет единое целое и роль шамана в поддержании сплоченности, которое добивается чувством причастности к одному тотему.

Несколько слов о каннибализме. В оправдание не ради гастрономических пристрастий, а ради получения лучших свойств поедаемого. Нам кажется отвратительным поедание человека, но в анимистический период это было обычным делом. Люди верили, что с поеданием плоти убитого врага, например, поедающий человек приобретает силу, ловкость врага, и т. п.

В нашей жизни огромное количество примеров, когда у людей появляются собственные ритуалы. Например, черная кошка, или примета смотреться в зеркало, при возвращении, если забыл что-то. Это общие приметы, но бывают личные. Например, лично я раньше, каждое утро, заправляя постель, располагал покрывало определенным образом – зеленой стороной вверх (другая сторона была коричневой) и один кончик покрывала был немного прожжен обогревателем – он должен был находиться ближе к ногам. Этот ритуал появился случайным образом, когда я учился в институте. Каждый экзамен был серьезным испытанием, и случайное совпадение удачи при таком расположении покрывала предположило и закрепило связь между событиями. Такие приметы – ритуалы помогали чувствовать себя увереннее. Но особенно при неудаче начинаешь анализировать, где же допустил ошибку, и ошибка ищется среди не очевидных действий, то есть среди несоблюдения примет и обрядов. Чувство фрустрации особенно сильно закрепляет соблюдение обряда перед важным событием. Многие люди искренне считают, что если соблюсти определенные действия в определенной последовательности, то все будет хорошо. Перенеся ритуал в далекое прошлое, отметим несколько моментов. Первое: ритуал появляется, когда интеллект начинает искать и находить закономерности в окружающих процессах. Конечно, любая интеллектуальная система ищет и закрепляет закономерности – это его прямая задача, но с развитием сложность логических комбинаций повышается. Ритуал занимает промежуточное звено между элементарными закономерностями (кидая камень вверх мы ожидаем, что он упадет на землю) и пока не объяснимыми для дикарей явлениями природы. Вторым условием появления ритуала являются так называемые трудные времена. Например, голод. Если племя неудачно охотится, то случайное необычное действие перед удачной охотой приводит к тому, что впоследствии перед каждой охотой оно будет повторяться вновь и вновь. Но именно после долгих неудач люди особенно восприимчивы к поиску взаимосвязи случайного действия и удачной охоты. Пока все в порядке мы не вспоминаем о приметах, но когда испытываем неудачу начинаем думать где же допустили ошибку, и не найдя ее ищем уже причину в неисполнении каких то ритуальных действий. Психические потрясения закрепляют ритуал. Наверное, каждый рыбак имеет в своем арсенале несколько ритуальных действий, благодаря которым рыба должна лучше клевать.

Но в наше время такие ритуалы могут иметь лишь личный характер. И не могут использоваться совместно большой группой людей. То есть современное грандо не нуждается в общественном ритуале. Конечно, еще сохранился обряд погребения или свадьбы, но он носит лишь протокольный характер, и никто всерьез не воспринимает его как необходимый элемент. Скорее всего, они со временем и вовсе исчезнут из нашей жизни. Более того если возникают такое явление с общественным ритуалом, например секта, то современное грандо не может допустить его существования и стремится разрушить его.

Так же неотъемлемым атрибутом анимизма является табу. Табу это строгий запрет, на какое либо действие, потому что оно или священное или может наложить проклятие на человека, нарушившего этот запрет. Логика присутствовала не всегда в этом феномене, но как правило табу касалось того, что и сейчас мы не можем позволить себе. Это запреты без объяснения, но и вряд ли кто-либо мог в то время объяснить истинную причину запрета.

Табу из глубины веков осталось у нас как врожденное. Например, наше отношение к инцесту резко отрицательно на подсознательном уровне. Даже мысль об этом вызывает отвращение. Кроме того крайне негативное отношение к покойникам которое ближе к брезгливости. У животных нет таких запретов, соответственно табу новообразование анимизма. Мы же, люди научности, не можем так поступать, имея внутренние, уже врожденные механизмы торможения на некоторые действия. Либо это грандо имеет такие установки, выработанные еще в анимизме, которые передаются всем людям, как составляющим его.

Если внимательно рассмотреть запрещаемые действия, то можно сказать что запрет приносит пользу. Например, табу по отношению к покойнику оберегает живых от возможной инфекции, и запрет инцеста оберегает от кровосмешения. Табу по отношению к вождю оберегает вождя, а власть обезличивает, что так же делает племя сильнее.

Очевидно, табу было актуально в начале периода анимизм, также как и 10 заповедей в начале периода религиозность. Сейчас 10 заповедей не так актуальны, потому что они глубоко сидят в нашем подсознании и строго контролируют наше же поведение. Но так было не всегда, и в религиозность именно заповеди контролировали поведение людей. Также табу для дикарей в начале периода анимизм сдерживало неподобающие желания. Таким образом, табу с одной стороны, создавало модель поведения, с другой стороны ограничивали реализацию некоторых потребностей, те в свою очередь, сублимируясь, все больше очеловечивали дикарей. Ограничение и даже самоограничение, воздержание, запрет, табу и ритуал вот составляющие, которые создали человека. Запрещение табу было первым ограничением, что сублимируясь, привело к поднятию человека на более высокий уровень. Далее, в религиозность появилось огромное количество запретов и ограничений, которые в короткий срок создали условия для научно-технической революции, а также для создания политической системы. Табу ускорило процесс развития грандо.

Табу до сих пор присутствует в нашей жизни. Например, траур не что иное, как табу к покойнику и родственникам умершего. Даже сейчас, когда пишу эти строки, есть некоторая опаска накликать беду. Или разгневать кого-то там, где то там. Вообще подобные, не логичные запреты присутствует повсеместно. На работе общаясь с взрослыми мужчинами, я часто слышу, что нельзя показывать на себе. Это когда рассказываешь про чью-то рану, то нельзя показывать ее расположение на своем теле, иначе она, рана может появиться на этом месте тоже, конечно вследствие бедующей травмы. Нельзя говорить слово последний. Оно заменяется на слово крайний. Якобы после последнего следует смерть. Например, нужно говорить крайняя смена, или крайний тост. Нельзя отмечать сорокалетие. И самое интересное я тоже в прошлом году не отмечал свой день рождения, мне исполнилось сорок лет. И даже всем родственникам и друзьям заранее запретил поздравлять меня в этот день. Причем все отнеслись к этому с пониманием. Примеров таких запретов великое множество.

В прошлом присутствовало табу по отношению к теще. У этнографов описывается, что в анимизме нельзя было жить вместе с тещей, а в некоторых культурах даже говорить с ней. В современной жизни этот пережиток чувствуется до сих пор. Даже есть серия анекдотов про тещу, где отношения с ней всегда плохие. Это обусловлено тем самым табу, которое дошло до наших дней на генетическом уровне. А может быть это архетип, стереотип поведения, который мы получаем от грандо. Да и сама теща зачастую провоцирует конфликтные ситуации именно по этой причине.

Одним из наиболее интересных вопросов в анимизме является амбивалентность. Многие явления анимизма объясняются амбивалентностью, например табу. Утверждается, что отношение к табу двунаправлено. Табу одновременно является и святым и грязным. Это заблуждение из-за того что современный мир двуполярен. Для нашего мировоззрения должно быть две составляющих – одна сторона хорошая, другая плохая. Добро и зло. Хорошо и плохо, полезно – вредно. Не представляя, что может быть иначе, исследователи характеризовали анимизм амбивалентностью. То есть совмещение плохого и хорошего в одном. Но на самом деле у анимистических людей еще не было двуполярности. Разделение на добро и зло возникло лишь в эпоху религиозности. основе которой лежит дуализм. Дикие народы не знают дуализма, поэтому табу можно характеризовать лишь интенсивностью, но не направлением (вектором).

Фрейд, и не только он, связывает души умерших с демонами, злыми духами, по причине своего дуалистического мышления. Но для анимистических людей еще нет добра и зла. Соответственно души умерших требуют другого толкования, их боятся, но так же как и другие табу без направленности (хорошо – плохо).

Мне кажется можно связать с отсутствием дуализма и тот факт, что у анимистических людей одно и то же слово может иметь противоположное значение. Изменяется лишь интонация при произношения и слово приобретает совсем другой смысл.

Таким образом, анимизм имел своей целью получить новообразование дуализм (добро – зло), который дал возможность перейти на более высокий уровень религиозность. Такая градация, возможно, появилась с развитием интеллекта, когда человек стал не только замечать закономерности, но и интерпретировать их. Без дуализма религия в принципе не возможна. Все ее каноны основаны на борьбе добра и зла.

Одним из самых интересных феноменов анимизма является колдовство и магия. Анимистические люди верили в силу мысли, что мысль на расстоянии может оказать какое-либо действие на другого человека. Кроме того какие либо ритуальные действия. Любая болезнь или несчастье воспринимается анимистическим человеком как чье-то колдовство. То, что происходит с таким человеком связано с его мышлением, с тем, что он ни сколько не сомневается в действии магии. Таким образом, он сам себя разрушает, как бы изнутри. Так же и лечение связано в основном с магическими действиями шамана.

Природа мышления при анимизме понимается при рассмотрении суеверия. Если Вы суеверны, то Вам легко будет понять, каким образом устроено анимистическое мышление. Происхождение примет случайно. Когда мышление человека развилось до улавливания взаимозависимости событий, он начал выискивать такие закономерности и самостоятельно конструировать приметы. Некоторые пары событий случайным образом повторялись, таким образом, человек недостаточно еще умный, чтобы понимать всю картину событий выхватывал лишь отдельные части. Но впоследствии он уже был готов к запланированному развитию событий. Если по примете должно быть несчастье у верящего человека, то оно обязательно случится. Примерно так же действует сглаз. Это явление научно признано в виде плацебо. Пустышка, названная сильным лекарством способна вылечить, если больной верит, что принимает лекарство. Кроме того сюда можно отнести «заражение простудой». Человек промочил ноги и заболел под действием собственных защитных механизмов, не имея возбудителя болезни, так как вируса нет, он тем не менее может покашляв на кого то «заразить» его, вопрос чем? Более подробно я постараюсь развить эту тему в главе о болезнях. На самом деле этот феномен основан на самовнушении. Подобным образом действует гипноз и различные кодирования.

Вера в магию и волшебство до сих пор сидят в каждом из нас.

Магия, вернее вера в нее имела большое значение для становления грандо. Люди, которые верили в сверхъестественные силы, чувствуя свою беззащитность, старались сплотиться. Кроме того они слепо действовали вместе со всем племенем, некритично относясь к ритуалам, обрядам и порядку в племени. Все вместе это создало грандо, как единый организм.

Наследие веры в магию и колдовство – двойные имена. Настоящее имя в анимизме держится в секрете для защиты от колдовства, а в обиходе используется кличка. Даже в религиозности при крещении давалось другое имя. В США до сих пор используются двойные имена. Изначально старались скрыть настоящее имя, что бы никто не мог заколдовать человека. В православии тоже при крещении в церковную книгу записывалось главное, засекреченное имя, а в обиходе использовалось второстепенное (кличка), через которое магия не доходит до адресата. Если недоброжелатель хотел причинить вред такому человеку с помощью колдовства, он не мог этого сделать, т. к. не знал настоящего имени.

Рисунки животных на стенах пещер, выполненные древними людьми делались для магического воздействия на животное, чтобы ослабить его и затем, было бы легче охотиться на это животное.

Анимизм наиболее благоприятный период для заселения всей земли человеком. Такай вывод можно сделать потому, что во всех уголках земли есть или были люди находятся, или находились на этом этапе развития. Это первый известный нам период развития человечества, но естественно не начальный. Человек вышел из Африки – это общепринято. Исследования в области генетики доказывает, что схождение ДНК приводит в Кению, Эфиопию. Скорее всего именно там возник анимизм как религия, и люди вышедшие оттуда обладали преимуществом по сравнению с конкурентами. Итак, человек появился в Африке, развился там до периода анимизм, затем стал колонизировать всю Землю.

 Считается, что некоторая популяция до 10 000 особей являются прародителями всего человечества. Очевидно эта популяция первой достигла анимизма и поглотила а скорее уничтожила ( так как схождение слишком узкое всего 10000), остальных людей вокруг себя. То что схождение ДНК приводит нас к небольшой популяции, порядка 10000 особей, дает нам повод для размышлений. Есть предположение, что случился некоторый катаклизм, который привел к сокращению численности людей, выжили лучшие, это привело к качественному скачку, и затем эти люди расселились по всей земле. Мне видится немного другая картина. Земля уже была достаточно заселена, но в Кении-Эфиопии появился анимизм. Вернее племена с такой системой грандо. Эти племена превосходили всех своих конкурентов, они были достаточно агрессивными, чтобы уничтожить конкурентов повсеместно. Поэтому схождение так узко. Другие люди не смогли дать потомство, донесшее свои следы до наших дней по причине своего уничтожения.

Выход человека из Африки. Антропологи утверждают, что таких выходов было два. Второй, наш выход не перемешивался с первым, значит, истребил его. Интересно, на каком этапе развития находилось человечество во время первого выхода из Африки.

То, что выхода было два, и оба они были из Африки, говорит о том, что только там были подходящие условия для появления человека и развитии его до анимизма. На планете есть места с похожим климатом, но они не смогли стать родиной человечества. Возникает другой вопрос: почему в Африке человек не смог достичь следующего этапа – религиозность самостоятельно. Скорее всего там подходящие условия только для анимизма, причем это развитие проходило очень медленно. До следующего этапа человечество добралось в другом месте и гораздо быстрее. Затем грандо Средиземноморья на стадии развития религиозность вновь вернулось в Африку стараясь поглотить местный анимизм.

Грандо на стадии анимизм уничтожает менее развитые грандо, грандо на стадии религиозность может не только уничтожать, но и поглощать, оставляя в живых носителей, лишь меняя их мировоззрение, стиль жизни и т.п., грандо на стадии научность стремится исключительно к поглощению, но не к истреблению. Истребление названо геноцидом и активно выводится из нашей жизни.

Можно предположить, что повышенная агрессия средиземноморских тогда еще диких народов усилила естественный отбор племен и ускорила эволюцию. Сильнейшие племена вытесняли более слабые (не физическая сила, а сила грандо). Образовавшееся средиземноморское грандо соответственно получилось агрессивным и быстро поглотило весь мир. В других местах агрессия к соседним племенам была не настолько интенсивной, что привело к некоторому отставанию от европейской Обратимся к агрессии. Конрад Лоренц выделил три составляющих проявления внутривидовой агрессии – защита потомства, борьба за самку и агрессия, которая появляется при высокой концентрации особей и необходима для увеличения ареала данного вида. Нужно добавить, что у человека есть агрессия к чужакам, иноверцам. Скорее это не индивидуальная, а агрессия грандо. Грандо обладает собственной агрессией. Оно всегда стремится уничтожить или поглотить конкурентов. Такая агрессия грандо - двигатель его развития и продвижения. Войны Европы подняли их над другими народами. Это не агрессия человека к человеку, а агрессия общности к другой отличной общности. Агрессия между государствами, между религиями. Так называемый естественный отбор обществ. Общность должна стремится поглотить другие общности, иначе другие общности более агрессивные в какой то момент окажутся сильнее ( а такой момент рано или поздно настанет) и поглотят менее агрессивных. Грандо должно обладать не только совершенством, но и агрессией. Наше общество естественно в свое время оказалось не только сильным, но и агрессивным. Примерами могут послужить крестовые походы, покорение Африки и Америки.

Отметим еще один момент. Человек распространялся с юга на север в том числе. Племена уходили явно в худшие условия проживания. Севернее климат гораздо холоднее, зимой дни короче, и тем не менее, не смотря на это люди все равно уходили туда жить. Делали это они явно не от хорошей жизни. Значит условия конкуренции между племенами были не выносимыми и выталкивали некоторые племена в худшие природные условия.

Рассмотрим другой подход к теории расселения человека. Люди балансировали между инстинктивным желанием максимально увеличить количество особей популяции и возможностью прокормиться этому количеству на данной территории. В благоприятные годы популяция становится большой имея хорошую питательную базу, с наступлением неблагоприятного периода связанного с климатическими условиями ( например голод во время засухи) часть людей отделялась от племени в поисках территории, благоприятной для пропитания. Им приходилось мигрировать. Это явилось одной из причин расселения человека на всей территории земли.

Из этого можно сделать вывод, что для увеличения конкурентной борьбы и расселения по земле способствует нестабильность погодных условий на данной территории на протяжении многих лет. Благоприятные года чередуются с неблагоприятными, в результате чего племенам приходилось делиться и искать другие места для обитания.

Стабильный климат не благоприятствует увеличению численности населения. В данном месте живет именно столько, сколько может прокормиться на данной территории. Тенденции к увеличению нет.

Третьим аспектом в нашей теории нужно считать кочевой образ жизни. Он помог расселению человечества по Земле. Для грандо было важно наличие кочевого образа жизни на том этапе. Перемещаясь племя может сильно удалиться от предыдущего местоположения, заселяя, таким образом, обширные территории. Племена могли далеко уйти в поисках пищи. Кроме того кочевое племя ни что не удерживает на месте. В случае опасности им легче уйти, чем обороняться. Это так же послужило тому, что человек живет во всех уголках планеты.

Знаковым является переход от кочевой к оседлой жизни. Грандо изменилось качественно. Когда планета была полностью заселена, оно уже не нуждалось в кочевом образе жизни людей. Люди стали жить оседло, стали появляться города, и целые страны. Более того перемещение для людей становится все затруднительней.

В период анимизм появились некоторые новообразования. Как мы уже говорили это дуализм, Любовь, юмор, ложь, алкоголь то о чем мы подробнее познакомимся в следующей главе – новообразования. Табу, вера в колдовство и магию, обряды - новообразования предыдущего периода.

Империи позднего анимизма (античности) мягко говоря призрачны. Они описаны во времена религиозности и по своей сути ничем от нее (религиозности) не отличаются. То есть описывающие люди имели мировоззрение более высокой ступени, и считали, что люди античности имели такое же. Как если б мы описывали себя в разное время, меняя только эпохи, но не мировоззрение. История античности легендарна и мифологична, сказочная. Даже религия античности скорее похожа на передел религии, которая была на момент описания. Ее просто подгоняли. Такой подход неверен принципиально. Нужно учитывать то, что во время религиозности и только благодаря ей (религии) произошли такие изменения и появились новообразования, с помощью которых стали возможны образования государств и даже империй.

Античность имеет признаки религиозности, но еще имела в своей основе многобожие. Многие признаки не логичны. Возможно, был переходный период от анимизма к религиозности, но он не мог быть столь продолжителен. История античности сильно переплетена с мифологией и скорее всего мифами и является. Античную историю писали явно люди, жившие в религиозность.

Падение римской империи рассматривается как агрессия варваров, пришедших с севера, но мне видится в этом лишь наступление кризиса в развитии, дальнейшее перерождение и выход на новый уровень. Этот процесс полностью касается римской империи, без внешнего вмешательства.

Сознание. Мы гордимся своим сознанием. Нам кажется, что анимистические люди глупы и недоразвиты. Но сознание человека определяет уровень грандо. Человек эпохи религиозность имеет другое мировоззрение. Современный человек имеет мировоззрение соответственное современному грандо. Отсюда нужно отталкиваться при формировании мнения об том, как человек развился и насколько он стал умнее за время существования. Развивается грандо, и нужно лишь наладить связь с ним. Такой процесс происходит в раннем детстве. До трех лет. Интегрикс грандо.

Подведем итог.

Анимизм наиболее ранний период развития человечества из известных нам. С ним связаны понятия тотем, табу, ритуал. На первый взгляд эти понятия кажутся лишь атрибутами анимизма, но очень многое откликается и в научности, как этапе развития грандо. В целом анимизм, скорее первый человеческий этап грандо.

В анимизм у грандо появилось множество новообразований, в том числе дуализм, юмор, любовь, ложь, устойчивость к алкоголю

То, что представители анимистического периода развития грандо присутствуют практически в каждом уголке планеты, говорит о том, что это наиболее благоприятный период для колонизации всей Земли.

Контакты

Если Вас заинтересовала данная книга, свои отзывы и предложения Вы можете присылать по адресу: alexbells@yandex.ru , а так же деловые и коммерческие предложения жду по адресу: alexbellcon@yandex.ru.